【播毒恐慌】追蹤慈雲山驗毒 揭中龍外判化驗所亂棄檢測膠袋

第三波武漢肺炎爆發後，慈雲山淪為疫區，政府在當區進行「全民驗毒」，該區部份檢測由中龍檢驗認證（香港）有限公司承辦。但因中龍並無經營醫務化驗業務資格，不能在其位於元朗的化驗所進行檢測，只能將化驗工作交由其他醫務化驗所進行。《蘋果》連日追蹤載有慈雲山居民檢疫樣本瓶的貨車，終得知中龍其中一所夥拍化驗所位於荔枝角，其董事與中龍子公司的董事曾有合作關係。《蘋果》更發現該化驗所更隨意棄置醫療廢物（如載過樣本瓶的膠袋），恐有播毒風險。而第二期慈雲山檢測計劃以及政府最新宣佈的全民檢測計劃，中龍不獲委託承辦檢測

記者：馮智敏 盧藹雯 攝影：劉柏麟

中龍為政府較早前棄公開招標，直接採購的3間化驗所的其中一所，按照創新科技署香港認可處轄下的香港實驗所認可計劃，中龍獲得「非醫務化驗所和校正實驗所」認可，可提供玩具、化妝品、食物容器等檢測，但不符合「醫務化驗所－—質量及能力要求」的ISO 15189認證， 故不能為檢測樣本進行測試，民政事務總署指，化驗將由中龍夥拍本地符合要求的化驗所提供，但無披露夥拍化驗所之名字。

《蘋果》日前到慈雲山慈樂邨，向在場收集樣本瓶的東華三院職員查詢樣本將交給何人化驗，職員僅表示會有人運走樣本，不清楚目的地為何。中午12時正，穿上全身保護衣物的職員將貼有「BIOLOGICAL HAZARD（生物危害）」標誌的黑膠袋用索帶封好，待物流工人到場收走樣本。沒有穿上任何保護衣物的工人到場取走樣本時，未有回應樣本的去向，只多番著記者不要拍攝貨車外貌及車牌。《蘋果》尾隨載有數百唾液樣本的5.5噸貨車，發現貨車目的地為荔枝角長順街時豐中心。

抵達時豐中心後，只戴上口罩及勞工手套的工人乘坐貨𨋢將至少裝滿了10大袋黑色膠袋的檢測樣本送到3樓303室，惟在慈樂邨看到黑色膠袋上的生物危害標誌卻不翼而飛，只剩寫有樣本所來自的大廈名稱的便條紙。有知情人士向《蘋果》透露，在貨車司機於慈雲山在取走樣本時，要求職員撕走膠袋上的生物危害標誌，稱是化驗所指示。

抵達時豐中心後，只戴上口罩及勞工手套的工人乘坐貨𨋢將至少裝滿了10大袋黑色膠袋的檢測樣本送到3樓303室，惟在慈樂邨看到黑色膠袋上的生物危害標誌卻不翼而飛，只剩寫有樣本所來自的大廈名稱的便條紙。有知情人士向《蘋果》透露，在貨車司機於慈雲山在取走樣本時，要求職員撕走膠袋上的生物危害標誌，稱是化驗所指示。

時豐中心303室為「ACGT DNA-LAB基因化驗所有限公司」的化驗所地址，根據化驗所公司網站，化驗所主力進行生育健康相關檢測、DNA親子鑑定及遺傳病基因風險檢測。《蘋果》日前到化驗所位於油麻地的門市查詢化驗所可否做武漢肺炎檢測，當時門市職員表明：「冇呢個服務。」及後，記者再訪時豐中心化驗所，欲確認其是否有為慈雲山居民進行核酸檢測，當時化驗所內燈火通明，但無人應門，其後更有保安到場，並要求記者離開。《蘋果》以電郵向化驗所查詢相關資料，至截稿前未獲化驗所回覆。

「拆袋，600蚊9個鐘，你諗下啦」，在《蘋果》視察化驗所其間，目睹一名戴有護目鏡、在化驗所負責「拆袋」的兼職正向朋友介紹筍工，指自己早在上月24日已開始工作，更稱「我又唔驚喎！」揭化驗所聘請職員的過程隨便。

化驗所在處理醫療廢物時相當草率，《蘋果》於同層的後樓梯有發現5個黑色膠袋，當中有一個貼有生物危害標誌，另有一個則被貼上了寫着「慈雲山 民裕」的便利貼，相信是收集樣本瓶的同一黑膠袋。雖在黑膠袋內不見樣本瓶，但其裝滿了樣本瓶被收集時所放入的兩個透明密實袋，更有使用過的紙巾、收集深喉唾液樣本的須知等，如有患者在收集深喉唾液樣本時未有妥善處理，病毒即有機會留於密實袋內，惟化驗所僅把該批可能帶有病毒的廢物以一般處理廢物的方式處理，隨意棄置在樓梯間，恐有播毒風險。

時豐中心的清潔工人迫無奈要處理棄置在樓梯間的醫療廢物，有清潔姐姐坦言：「梗係驚啦，惹咗就真係唔知點。」更稱化驗所每天均製造了大批垃圾待他們處理，她雖擔心廢物或存有病毒，但表示「你扔出嚟我都要去收㗎啦。」

ACGT 化驗所位於的時豐中心為工業大廈，座落在荔枝角長順街，與商場D2 PLACE2期僅數十米之遙，中心旁食肆林立，中午時份人來人往，惟當局未有公開化驗所地址，令荔枝角街坊防不勝防。

不少街坊對武漢肺炎化驗所位於荔枝角懵然不知，「咁樣係危害緊我哋無知嘅市民，政府係咁樣做嘢㗎咩？」在時豐中心上班的夏先生對於同棟大廈有武漢肺炎化驗所感到大為震驚，認為化驗所處理醫療廢物的方法「不負責任」，直言：「唔係好敢返嚟！」更表示要與同事相討對策，希望可以暫時在家工作。

「就咁掉呀？咁樣處理就真係唔恰當。」在時豐中心上班的周小姐認為醫療廢物直接棄置於後樓梯做法欠佳，但只能靠自己多加小心，勤加消毒。

一般以言，所有樣本經檢測後都會以放入俗稱為「紅膠袋」的醫療廢物棄置袋，由合資格的承辦商收集過後便會焚化處理。任職醫生的立法會議員郭家麒認為，直接接觸到樣本瓶的塑膠袋應當作醫療廢物處理，而非直接棄置於工廈的後樓梯，郭又指，由市民自行收集深喉唾液樣本時，「好多時會唔小心污染到個袋，尤其係喺慈雲山，你點知邊個袋係有毒呢？」，故應交由專人處理該批塑膠袋，以減輕病毒傳播風險。

中國人做嘢就係求其是但 你話武漢個lab有乜可能唔洩漏

TUI

推

紅膠袋都唔用
難為清潔姐姐要幫佢執手尾 屌